\section{Podsumowanie i wnioski}

W ramach tej pracy udało się przygotować narzędzie zgodnie z założonymi wcześniej wymaganiami. Pozwala ono na szybką i efektywną budowę aplikacji nie wymagając przy tym znajomości skomplikowanych technik programistycznych.

Na szczególną uwagę zasługuje możliwość zarchiwizowania projektu w formie pliku szkieletowego. Dzięki temu rozwiązaniu zaprojektowane programy mogą być bezpiecznie przechowywane i zajmują znacznie mniej miejsca niż w przypadku wykonywalnych programów. Plik ten jest przy tym prosty w budowie i zrozumiały dla człowieka, przez co nie wymaga stosowania dodatkowego oprogramowania do jego modyfikacji.

Znaczącą rolę odgrywał też fakt automatyzacji tworzenia częsci wizualnej aplikacji, przez co twórca mógł zrezygnować z projektowania tego elementu i skupić się na określaniu funkcjonalności ostatecznego produktu.

Zarówno fakt automatycznego dobierania elementów wizualnych, jak i możliwość przechowywania wielu plików szkieletowych bez zbędnego wykorzystywania pamięci powodują że narzędzie to nadaje się do szybkiego prototypowania aplikacji. Umożliwia wygodne generowanie programów, które mogą być zaprezentowane użytkownikowi i poddane natychmiastowej kontroli.

Narzędzie jest również przydatne w przypadku małych firm, których celem jest szybkie i tanie wdrożenie aplikacji udostępniajacej klientom dostęp do wybranych fragmentów bazy danych. Mogą oni w prosty sposób stworzyć stronę internetową na której przedstawią stosowne informacje, a nawet stworzyć generator dokumentów potrzebnych do przeprowadzenia transakcji finansowych.

Niestety główną wadą frameworka jest brak mechanizmów autoryzacji. Nie zostały one dodane ze względu na badawczy charakter pracy ukazującej kluczowe zadania narzędzia generującego kod. W ostatecznej wersji biblioteki powinny jednak być dostępne co umożliwiłoby pełne wykorzystanie potencjału aplikacji. Najlepszym rozwiązaniem byłoby połączenie z mechanizmem autoryzacji zaimplementowanym we frameworku \programName{Django}.

Innym przydatnym narzędziem które mogłoby być dodane do budowanego frameworku \programName{Ajango} byłby również graficzny edytor plików szkieletowych. Powinien on wykorzystywać dostępne w bibliotece informacje o możliwych dla nodów opcjach i podpowiadać użytkownikowi dostępne opcje. Z jego poziomu możnaby również wykonywać opisane w pracy instrukcje administracyjne, takie jak generowanie nowego projektu, czy budowanie aplikacji, co znacznie zwiększyłoby przystępność i prostotę narzędzia.

Pomimo niedoskonałości udało się przygotować w pełni funkcjonalne narzędzie pozwalające na szybkie generowanie programów, które zapewnia poprawność działania zbudowanych przez siebie produktów. Przy odpowiednim rozbudowaniu może ono stanowić ciekawą alternatywę dla dostępnych na rynku komercyjnych rozwiązań.
